\chapter{Fazit und Ausblick}
Zusammenfassend wurde in dieser Arbeit die Anwendung von Autoencdernetzwerken in der Ersatzmodellierung in der Aerodynamik evaluiert. Ziel der Ersatzmodellierung ist es, eine Alternative zu vollständigen CFD Rechnungen zu liefern. Deren numerische Simulation bildet das aerodynamische Verhalten durch partielle Differentialgleichungen ab, was zwar genaue Ergebnisse liefert aber äußerst Rechenaufwendig ist. Ersatzmodelle ermöglichen es Strömungsverhalten zwar mit verminderter Genauigkeit, dafür aber mit deutlich niedrigerem Rechenaufwand vorherzusagen. Diese gesteigerte Geschwindigkeit ist vor allem im Flugzeugentwurf relevant, wo in der Entwurfsphase eine Vielzahl an Konfigurationen berechnet werden muss, was mit vollständigen CFD Berechnungen nicht machtbar ist.

In der DLR Toolbox SMARTy sind solche Methoden zur Ersatzmodellierung implementiert. Die gebräuchlichste davon ist die Kombination einer Dimensionsreduzierung durch eine Hauptkomponentenanalyse (\textit{Proper Orthogonal Decomposition, POD}) mit der \textit{Thin Plate Spline} Interpolationsmethode. Mit diesen Methoden werden datengetriebene Modelle reduzierter Ordnung gebildet, welche aus vollständigen CFD Lösungen bestehen. Diese Lösungen werden durch POD auf einen niedrigdimensionalen Unterraum übertragen, in welchem mit der TPS Methode interpoliert werden kann. Dadurch lassen sich Vorhersagen für Strömungsparameter treffen, welche nicht in der Menge der zugrunde liegenden CFD Rechnungen vorhanden sind. 

Die hier betrachteten Autoencodernetzwerke ersetzten die in SMARTy vorhandende Dimensionsreduzierung durch POD mit einem neuronalen Netzwerk zur Dimensionsreduzierung. Der Vorteil von Neuronalen Netzwerken liegt in deren Möglichkeit nichtlineare Beziehungen in Daten abzubilden, während die Hauptkomponentenanalyse eine lineare Methode ist, welche sich durch Matrixmultiplikationen beschrieben lässt. Diese Möglichkeit nichtlineare Vorgänge zu modellieren ist vor allem für das stark nichtlineare aerodynamische Verhalten im transsonischen Bereich interessant. Dabei werden die Autoencodernetzwerke darauf trainiert, die Trainingsdaten der CFD Lösungen möglichst genau wiederzugeben. Um eine Dimensionsreduzierung zu erziehlen, ist die mittlere Ebene dieser Netzwerke in ihrere Breite stark eingeschränkt, so dass das Netzwerk gezwungen ist, in dieser eine effiziente Darstellung der Daten zu erlernen. Die Abbildung der Daten auf diesem Unterraum wird, ebenso wie bei der Hauptkomponentenanalyse, genuzt, um auf diesem zwischen einzelnen Lösungen zu interpolieren und darüber eine Vorhersage der Strömungsbedingungen für Parameter zwischen den bereits vorhandenden zu treffen. Dabei kam in dieser Arbeit die in SMARTy vorhandende TPS Interpolationsmethode zum Einsatz.

In dieser Arbeit wurde die Vorhersage durch die Kombination von Autoencodernetzwerken und TPS Interpolation dabei, neben der originalen CFD Lösung, mit der bereits vorhandenden POD+TPS Methode verglichen. Dabei konnten alle drei Autoencodernetzwerke im Vergleich mit POD ähnlich gute bis deutlich bessere Vorhersageergebnisse liefern, wobei es deutliche Unterschiede zwischen den verschiedenen Modellen gab. Es hat sich gezeigt, dass im konkreten Problemfall der Einsatz von tieferen Netzwerken, trotz teils sehr guten Ergebnissen in anderen Feldern, hier nicht zu besseren Vorhersagen führt. Hauptgrund dafür scheint die hohe Anzahl an trainierbaren Parametern in Kombination mit der vergleichsweise kleinen Anzahl an Trainingsdaten zu sein. Dieses Problem konnte das getestete Convolutional Neuronal Network beheben, welches bei vergleichbar Tiefe eine stark veringere Zahl an Gewichtungswerten aufweist. Insgesamt konnte dieses Netzwerk die besten Vorhersagen liefern und hat von allen drei getesteten Modellen die beste Skalierbarkeit auf industriell relevantere Problemgrößen.

Die durchweg gute Vorhersagequalität, vor allem in Anbetracht der gegenüber POD teils schlechteren Rekonstruktion, lässt sich durch eine linearere Einbettung der einzelnen Snapshots im reduzierten Unterraum erklären, was die Interpolationsergebnisse in diesem verbesserte. Insgesamt steigen durch die Nutzung der aufwendigeren Neuronalen Netzwerke allerdings die Offlinekosten, also benötigte Rechenzeit zur Bildung des Modells, im Vergleich zu POD stark an. Dabei sind die Onlinekosten für die Generierung einer neuen Vorhersage ähnlich, was im Vergleich zur vollständigen CFD Berechnung eine um mehrere Größenordnungen schneller Vorhersage durch das Modell ermöglicht, welche gleichzeitig die realen Strömungsverhältnisse im Vergleich zu POD besser abbildet.

Da in dieser Arbeit die Autoencdernetzwerke lediglich auf ein zweidimensionales Profilbeispiel angewendet wurde, wäre die Validierung dieser an einem industriellen, dreidimensionalen Modell sinnvoll. Dabei stellen sich für einen solchen Testfall diverse Fragen zur Performance und Skalierbarkeit der Methode.

Da bei dem in dieser Arbeit betrachteten Modellen und Datensätzen Trainingszeiten des Neuronalen Netzwerks die Berechnungskosten dominierten, ist bei größeren Modellen und Testfällen der Einsatz von Beschleunigern hier sehr relevant. Durch die Nutzung der Tensorflow Library ist eine einfacher Ausführung der Modelle auf GPUs machbar, was, im Vergleich zur hier genutzten Berechnung auf der CPU, hohe  Geschwindigkeitssteigerungen mit sich bringen kann. Ebenso wurde im betrachteten Fall eine Batchgröße von eins genutzt, höhere Werte können, vor allem auf GPUs, durch die Ausnutzung höherer Parallelität, die Berechnung erneut beschleunigen.

Neben der reinen Rechenzeit ist auch die Skalierbarkeit der Methode bezüglich Parameteranzahl für komplexere Fälle wichtig, wobei Convolutional Neuronal Networks sich hierfür prinzipbedingt gut eignen. Dabei ist die Übertragung der Methode, welche zunächst lediglich für karthesische Strukturen wie Bilder definiert ist, auf die in der CFD Berechnung genutzten unstrukturierten Rechengitter notwendig. Möglichkeit dafür ist etwa eine Projektion des unstrukturierten Gitters auf eine karthesische Darstellung in einem Preprocessing Schritt oder die Nutzung von Graph Convolutional Networks \cite{Jepsen2019May} welche direkt auf beliebig definierten Graphen arbeiten.

Im Laufe der Arbeit hat sich zudem gezeigt, dass die Einbettung in den Unterraum für die Kombination mit einer Interpolationsmethode stark die Qualität der Vorhersagen beeinflusst. Im betrachteten Testfall war diese im latenten Vektor größtenteils gleichmäßig verteilt, obwohl keinerlei Regularisierungsmethoden hierfür zum Einsatz kamen. Fraglich ist dabei, ob dies der Fall ist, weil das Netzwerk zur besseren Reproduktion alle Samples mit möglichst hohem Abstand in diesem Raum verteilt. Die gleichmäßige Verteilung der Ausgangsparameter Machzahl und Anstellwinkel in der latenten Repräsentation,welche für genaue Interpolationsergebnisse sorgt, wäre somit nur Nebeneffekt des ebenfalls gleichmäßig verteilten Samplings der Snapshots über die Ausgangsparameter. Um dies zu testen, könnte das selbe Modell auf ein ungleichmäßiges Sampling, etwa mit mehreren dichteren Clustern an Snapshots, angewendet werden. Sind die einzelnen Snapshots  erneut unabhänig dieser Ausgangsparameter gleichmäßig in der latenten Repräsentation verteilt, könnte dies zu ungenauerer Interpolation führen, da der ebene Verlauf der Ausgangsparameter nicht mehr gegeben ist.

Es existieren für Autoencodernetzwerke verschiedene Weiterentwicklungen, welche die Einbettung beeinflussen und damit prinzipiell geeigneter für die Generierung neuer Vorhersagen sind. Dazu zählen etwa Variational Autoencoder \cite{Kingma2013Dec} oder die Nutzung eines gegensätzlichen Netzwerks zur Regularisierung der latenten Ebene \cite{Berthelot2018Jul}. Diese Weiterentwicklungen haben das Potential die in den Extrapolationsbereichen fehlerhaften Vorhersagen durch die Interpolation zu verbessern.
